[當年今日] 1941年12月18日 怡和大班指揮曉士兵團抵抗日軍

【香港保衛戰當年今日】1941年12月18日

早上7時30分，日軍軍砲兵隊及師團右砲兵隊砲擊太古及筲箕灣，同時空襲港督府及摩星嶺。北角油庫被砲彈誤中起火，連同寶馬角的大火，濃煙隨東北風飄，形成煙幕，影響守軍視野。下午6時，筲箕灣橡膠廠及寶馬角油漆廠因砲擊起火，煙霧更濃。

銅鑼灣英皇道因砲擊而滿佈車輛殘骸，北岸交通隨後完全癱瘓。先前在缺糧下在九龍山脊行軍至魔鬼山防衛，如今守備港島東北的印度拉吉普營（5/7th Rajput Regiment，1825年建立，1937年來港）多次被切斷通訊，大量探射燈失靈。傍晚6時半，日軍發動登陸前掩護砲擊，目標是登陸地點一帶的守軍設施及陣地。

晚上7時，日軍開始登艦。7時10分，日軍砲擊目標轉為內陸地區。7時20分，日軍啟航出發。同時，太古船塢被擊中起火。日軍預定的登陸地點，均被大火照亮，有利搶灘。駐守的拉吉普營命令各機槍堡及陣地向接近岸邊的日軍開火，但不夠時間消滅所有敵軍。

晚上8時15分至28分，在砲火彈幕有序掩護下，日軍第230聯隊、第228聯隊及第229聯隊由西至東，先後於北角、太古及愛秩序灣登陸。目睹三發象徵成功登陸的紅色照明彈在黑夜輝映後，第23軍司令酒井隆中將與第38師團長佐野忠義中將在司令部舉杯祝酒。

在缺乏中央指揮下，拉吉普營各連頑抗日軍。第230聯隊受到在北角發電廠的D連及曉士兵團的抵抗而無法進入英皇道。第228聯隊第2大隊與與C連在太古船塢進行白刃戰。第229聯隊第3大隊擊潰了需要休整的A連。

約1小時後，日軍第二波部隊登陸，拉吉普營繼續對抗數量6倍於己的敵軍。東旅旅長華里士知悉日軍登陸後，下令集中猛轟東北岸。在印軍猛烈砲火下，日軍三個聯隊未能按照原訂計劃進攻，各自向東、南、西方盲進。

西旅旅長羅遜除派遺米杜息士營（1st Bn., The Middlesex Regiment，1881年成立，因其先驅第57步兵團指揮官在1811年半島戰爭中，屢為法軍受傷仍命軍團死戰而被稱為"Die-hards"；屬機關槍營，1937年來港）第16排增援北角，亦下令「機動縱隊」佔據向西俯轍黃泥涌峽、向南遙指淺水灣的渣甸山及山脊地段。午夜時份，拉吉普營終告不支，羅遜命其營部後撤至大風拗附近。

－曉士兵團簡介－

兵團由一群年過55歳英藉商人及來自盟國和中立國的人士組成，由怡和大班百德新少校（Major J. J. Paterson）指揮。成員有36名，其中有22名港燈僱員、8名自由法軍成員、及社會名流如賽馬會秘書及77歳的香港會所秘書德輔男爵。

18日下午，百德新少校與拉吉普營營長見面，均預計持續的砲火及濃煙有利日軍晚間登陸。曉士兵團隨後與D連失去聯絡，獲米杜息士營官兵增援。翌日，曉士兵團派遣支隊摧毀了位於砲臺山的日軍速砲小隊陣地，擊斃其指揮官的兩名少尉。

－英軍港島防禦計劃－

英軍將港島分為4個防禦地區（地圖粗線分界），各防禦地區設步槍戰鬥負責地區（號碼方格為機槍堡）、輕機槍分隊部署地區（橫間地段）及多部署在山脊的義勇軍軍隊部署地區（交差間地段）。

各防禦地區更分為吸收進攻、令守軍有時間準備反攻的「前進地區」及集中兵力抵抗的「主防禦地區」（地圖虛線分界）。

敵軍一旦登陸，守軍預備兵力將向該區兩側（地圖粗線）靠攏，堵住攻擊並伺機反擊。

－－－－－
圖：登陸北角的日軍，載於1942年（昭和17年）的《海軍作戦写真記録》（

References:
鄺智文、蔡耀倫：《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》（香港：天地圖書有限公司，2013）。

－英軍港島防禦計劃－

各防禦地區（粗線分界）
機槍堡（號碼方格）
步槍戰鬥負責地區、輕機槍分隊部署地區（橫間地段）
義勇軍軍隊部署地區（交差間地段）
前進地區與主防禦地區（虛線分界）

Source:

騎士精神

其實應該要拍套香港保衛戰
真係好傳奇嘅戰鬥

學校唔會教既歷史

一個好好嘅題材

咪再貼二戰史好冇

英國政府透過教科書抹黑緊日本咋

再講今日主要敵人係支那，日本係我地好朋友，有時大仁大義面前「細節野」要忽略

我都有FF過，但應該冇可能

屌你老母佢地保護香港而死都叫細節野
屌你老母臭西

on9祟日撚

忘記香港的歷史，忘記保衛自己家園的先烈。你自己咪同共產黨一撚樣，收皮啦，戇鳩。

你試吓同班為咗保衛香港冇咗二十歲出頭嘅仔嘅爸爸媽媽講呢句嘢，我睇怕你連人哋屋企門口都出唔到

嗰啲臭崇日撚根本同支那人冇分別，為咗掩護某個國家連顛倒是非都在所不惜

on9仔咪呢D囉

勿回戅鳩

支持分享，正確認識